\chapter{交易金额隐私保护的交易方案设计}

本章节从模型中的安全需求出发，分析交易金额隐私保护的需求，并依据需求设计交易方案，对交易方案的安全假设、交易过程等进行文字上的描述。

\section{需求分析}

本文提出的对交易金额进行隐私保护的交易方案，其核心安全需求为“在确保交易正常进行的情况下，使得交易信息中的交易金额不被不可信第三方知晓”，此外还有一些次级的需求。这些需求可以细分拓展为下面几个部分：

\begin{enumerate}
    \item 具体的交易金额不被第三方知晓。该需求为核心需求。单笔转账必然经过某一支付服务提供商，而该服务商必须在不知晓具体金额的前提下，完成对交易的处理。
    \item 交易的正确性确保。对于单笔转账，需要确保转出方公钥加密的密文，和转入方公钥加密的密文，其对应的明文是一致的。此外，还需要通过某种途径，确保交易的金额不会超过转出方的余额。
    \item 交易的真实性。需要一种方法，使得单笔交易的转出者能够确保该交易是由其授权的，而不是由恶意第三方伪造的。换句话说，支付服务提供商能够确认该交易是确实由转出方授权的。
    \item 建立客户端与服务端之间的网络通信。交易信息需要通过网络传输，且本文方案中客户端与服务端的交互需要经过互联网，因此需要设计网络通信的方式。
    \item 对交易信息的访问。鉴于在本方案中，只需要保护交易金额，而不需要保护交易的其他信息，且本方案将允许在不进行鉴权的情况下，获取交易信息的密文数据。因此，选择一种具有较高的安全性的加密方案，且能够对抗可能的量子计算的威胁是必要的。
    \item 服务方对手续费的收取。在现实中，支付服务提供商通常会对交易进行一定的交易手续费的收取，以保证服务的持续性。因此，本方案需要为服务商能够对密文金额进行手续费计算提供空间。
    \item 交易信息的持久化储存。
\end{enumerate}

\section{方案构造}

本节将对方案的构造进行说明。基于上述需求，本文提出了一个简单的对交易金额进行隐私保护的交易方案，其构造如下图所示。方案由客户端，包括转出方和转入方，服务端和监管方组成，客户端负责交易的发起，服务端负责交易的接受和验证。客户端和服务端之间通过 HTTP 协议进行通信。监管方作为可信第三方存在，以黑盒的方式，向单笔交易提供验证，同时有能力了解到交易信息。

\subsection{方案构造总论}

% 插入一张描述模型的图片
% [客户端前端[Clientlib]] <-- http --> [基于 HTTP 的的服务端[ServerLib]]

假设付款人 Alice 想要给收款人 Bob 进行一笔金额为 $m$ 的转账，转账操作需要经过支付服务提供方 Eve Corp. 提供的服务。Alice 和 Bob 的公钥分别为 $pk_A$ 和 $pk_B$，私钥分别为 $sk_A$ 和 $sk_B$。

\subsection{基本假设}

\textit{假设 1} 监管方是绝对安全的，不会向外界透露任何保密信息。该假设使得本方案不考虑监管方受到攻击的可能性，且用户可以无条件信任监管方，将自己的私钥托管给监管方保管，而不需要担心敏感信息泄露。

\textit{假设 2} 交易双方的交易金额已经在线下商定完毕。该假设意味着本方案无需考虑交易双方具体的，对交易金额的协商过程的保密性，而只需考虑处理交易过程中交易金额的保密性。即交易金额不会因本方案以外的因素泄露。

\textit{假设 3} 服务端具有无限的存储空间。不同于传统公钥密码学的加密方案，为了保证加密的安全性，CKKS 方案的公钥、私钥和密文本身的规模都相对较大\footnote{相对于前人学者的方案已经有了极大的优化，然而由 Lattigo 导出的密钥规模仍然较大，约有数百 KB，无法忽略}。另一方面，密文规模本身会因为维度的增长而增长，意味着密文之间的同态乘法运算会导致密文规模的膨胀。\footnote{本文所提出的方案并不包含密文之间的同态乘法，但是随着方案的拓展仍然为可能的需求留有计算的能力}

\subsection{初始化阶段}

系统输入安全参数 $\lambda$，输出系统的公共安全参数。在本方案中，选择 secp224r1 作为椭圆曲线数字签名算法所使用的曲线，选择 PN12QP109 \footnote{即 $\log N = 12$ 且 $\log QP = 109$，允许对高达 $2^{11}$ 个元素的复向量进行加密} 作为 CKKS 方案所使用的安全参数。

Alice 和 Bob 分别使用上述的公共安全参数，生成公钥对 $pk_{Alice} = [pk_{ECDSA}, pk_{CKKS}]$ $pk_{Bob}$ 和私钥对 $sk_{Alice} = [sk_{ECDSA}, sk_{CKKS}]$ $sk_{Bob}$，并提交给监管方。监管方此时可以生成重加密密钥 $swk_{A \rightarrow B}, swk_{B \rightarrow A}$ 并储存，以备 Eve 查询时使用。此外，Alice 和 Bob 也需要将他们的公钥提交给 Eve。

\subsection{客户端：交易的发起和签名阶段}

在该阶段，付款人 Alice 和收款人 Bob 已经在线下商定好交易金额 $m$，将要进行付款。此时 Alice 选择使用 Bob 的公钥对金额进行加密，并对密文进行签名，产出以下密文载荷：

$$payload_{Bob} = [ct_{bob}\{m\}, sig_{sk_{Alice}}\{ct_{bob}\{m\}\}]$$

Alice 将自己和 Bob 的唯一识别符，与上述载荷结合，生成一个新的交易载荷并发送给 Eve，等待 Eve 回应，并由 Eve 进行后续操作。

需要注意的是，Alice 也可以使用自己的公钥进行加密，并产生载荷，此时该交易不需要 Bob 进行确认而直接记账，过程与下文相似，本文不再赘述。

\subsection{服务端：交易的验证和处理}

Eve 此时接收到 Alice 的转账请求，其首先验证 Alice 转账的真实性。Eve 对载荷中的 $sig_{sk_{Alice}}\{ct_{bob}\{m\}\}$ 使用 Alice 的公钥进行验证，即执行 $$Verify(ct_{bob}\{m\}, pk_{Alice}, sig_{sk_{Alice}}\{ct_{bob}\{m\}\})$$。若验证为真，则说明该交易是 Alice 发起的，且 Alice 确实想要将 $ct_{bob}\{m\}$  对应的明文金额转给 Bob。若验证为假，则说明该交易并非由 Alice 发起，Eve 应当拒绝该交易，返回状态码 401\footnote{Unauthorized，用于标记鉴权失败} 并停止处理。

在验证真实性后，Eve 开始处理该笔交易。在向交易输入唯一识别符和状态等元数据后，Eve 使用从监管方处获取到的重加密密钥 $swk_{B \rightarrow A}$ 使用 $SwitchKey_{swk}$ 将 Alice 提交的密文 $ct_{bob}\{m\}$ 转换为 $ct_{alice}\{m\}$，并进行手续费的计算。随后 Eve 将交易写入数据库，向 Alice 反馈状态码 200，并返回该交易目前的信息。Eve 同时向 Bob 发送一条消息，等待 Bob 的确认。

\subsection{客户端：交易的接受}

在该阶段，Bob 接收到了来自 Eve 的通知，需要对该交易进行接受。

首先，Bob 可以选择对该交易进行独立的验证，包括对金额密文 $ct_{bob}\{m\}$ 进行解密验证，以及对 Alice 的签名进行验证。Bob 可以选择接收该交易，也可以选择拒绝\footnote{即忽略该交易，等待交易自动过期}。

若 Bob 选择接收交易，则此时 Bob 需要对 Alice 的密文进行签名，产生以下载荷：

$$payload_{Alice} = [ct_{Alice}\{m\}, sig_{sk_{Bob}}\{ct_{Alice}\{m\}\}]$$

Bob 将上述载荷连同该笔转账的唯一标识符发送给 Eve，等待 Eve 返回记账成功的应答。该操作标志着 Bob 亦认可该项交易。

\subsection{服务端：记账}

Eve 在收到 Bob 的确认后，从数据库提取该未完成交易的信息，并进行处理。该阶段 Eve 首先对签名进行验证，执行 $$Verify(ct_{Alice}\{m\}, pk_{Bob}, sig_{sk_{Bob}}\{ct_{Alice}\{m\}\})$$。若验证为真，则开始更新双方余额，并写入数据库；若验证失败，则停止处理并返回 401 状态码。

当 Eve 完成所有处理后，向 Bob 返回状态码 200，并附带该笔交易的所有信息。
此时，Alice 和 Bob 都可以以交易的标识符向 Eve 查询该交易信息。

\section{方案分析}

\subsection{隐私保护能力分析}

本方案的重点在保护交易金额不被第三方了解到，因此，本方案使用 CKKS 方案对用户交易信息中的交易金额进行加密，而这些密文如果没有私钥则无法解密。因此，用户交易金额密文对任何第三方都是无法辨认的，保护了用户交易金额的隐私。此外，方案也利用了 CKKS 方案提供的同态性质，保证了在不获取具体交易金额的情况下正确记账。

然而，本文假设 CA 是绝对安全的，但这和现实有所出入，因此未来工作可以往该方向努力。

\subsection{正确性分析}

交易的正确性，指的是保证交易双方的密文交易金额所对应的明文是一致的\footnote{然而 CKKS 的特性无法保证完全一致，因此本处指的是在误差范围内一致}。本文通过文献\cite{brakerski2014leveled}和 Lattigo 提供的密钥交换方法，通过重加密的方式，保证了两个密文对应明文的一致性。
